175

I I I

Отрывок из поэмы Лорда Байрона:
Гиаур.

I.
Не бьются спящие валы
О вековой гранит скалы ,
Где дремлет Фсмистоклов прах :
Еще ​господствует​ в странах
Того великого курган ,
Кто спас от ига Персиян
Свою отчизну ; вдалеке
Белеет он среди валов,
Когда на легком челноке
Пловцы несутся вдоль ​брегов​ ,
И песнь печальную поют
О милой родине своей ;
То отголосок бывших дней !
Но, может бы ть​, века пройдут ,
И будет песнь у них одна....

II.
Востока дивная страна !
Всегда цветущая весна
С улыбкой дань тебе несет.
Когда несчастный Грек , с высот
Колонны, грустный взор ​прострет​
На неподвижный хоровод
Твоих прекрасных островов ,
На горы выше облаков:

176

В мечтах волшебных погружен ,
Он будет мыслью занесен. . .
Но те ​века​ с лица земли
Уж ​невозвратно​ утекли,

III .
Здесь море синее вдали
С закатом неба ​голубым​
Слилось ; какая тишь над ​ним​!
​Оставя​ грот, сам Океан,
Одетый в утренний туман,
Любуется зерцалом вод :
Нигде волны не колыхнет!
Лишь отразился черный бор ,
С вершиной белоснежных гор :
Они венчают острова.
Лишь иногда кристаль едва
Пестрит залетный ветерок ;
Но он отделит-ли цветок;
И в тот же миг на крыльях сам,
По нежно-бархатным лугам ,
Его разносит аромат
И ​дышит​ негою климат!
Здесь звучной песнею своей ,
Пленяет розу соловей ;
Царица нежная садов,
С румянцем девственных листков,
Главу стыдливо ​поклоня​ ,
Внимает песням соловья ;
Здесь Аквилон ​несмеет​ к ней ,
Рукою хладною своей,
Коснуться : лишь Зефир один ,

177
Ее лелеет средь долин ;
И благодарная к дарам
Природы, сладкий ​фимиам​
Она дарит земле родной,
Блистая пышною красой.
И много здесь других цветов
Пестреет на ковре лугов.
Прохлада мирная лесов
Всегда готова осенить
Любовь; её ​вост​орг прикрыть.
Увы ! но ​та же​ сень лесов
Скрывает шайку удальцов ;
Чей спутник мрак, товарищ нож.
Утес навислый! для ​чего​ жь,
И ты ​приемлешь​ под покров
Их стаю легких челноков?
Откуда взор их ​орлий​ бдит,
И жертву на море следит. . . .
В час мирной тишины , когда
Взойдет вечерняя звезда,
Они склоняют жадный слух:
​Чу​? песнь вдали гремит ! и вдруг
Они нагрянут — громкий крик,
​Над​ спящей бездною возник!

IV.
​Искуств​ изящных колыбель,
Земля прекрасней всех ​земель​!
Востока дивная страна,
Ты небесами создана,
​Чтоб​ быть обителью богов!

178

Но вот уж несколько веков ,
Как пышный образ < н р з б >!
О истребитель человека!
Для низкой прихоти страстей,
Ты из земли прекрасной сей
​Соделал​ мрачный мавзолей !
Лишь там , где человек живет,
Ни счастья , ни свободы нет...
Простой природы, милый вид,
Его ​искусство​ не щадит!
Он мнешь беспечною стопой
Цветы - рожденные весной!
Но их природа создала ,
И потом жаркого чела
Их человек не орошал!
Их луч небесный согревал ;
Они не требуют трудов,
Растут , чтоб быть красой лугов;
Познай , что только лишь одна
Твоя пощада им нужна!

V.

Но для чего же в той отраве,
Где нега ​дышет​ в тишине,
Там буря пагубных страстей
В толпе свирепствует людей?
Зачем война, разврат, разбой
Гнездятся там, и кровь рекой
Долины мирные багрит ?
Смотря на сей ужасный вид,
Кто не помыслит : „Ангел ​тьмы​

179

Расторг ​заклеп​ своей тюрьмы,
Всех Серафимов одолел,
И на престол небес воссел!"
​В​ таком ​несчастьи​ та страна,
Где ныне царствует Луна.

VI.

Кто видел бледные ланиты
Усопшей девы? взор закрытый,
И помертвелые уста,
И перси ​хладны​ , недвижимы,
В тот самый миг неумолимый ,
Когда поблекла красота,
Когда и радость и печали ,
С последним вздохом миновали !
И только грозная одна;
Рука не прикасалась ​тленья​,
Щадя прекрасное ​творенье​!
Она, как мрамор, холодна,
Но след румянца остается ,

И с томной бледностью сольется-
Безмолвно все, в чертах покой!

Но образ мертвой красотой,
Ничье ​уж​ сердце не пленяет!
​Он​ ​скорбь​ и ужас возбуждает!
Час роковой пробил. . .

VII.

Таков

Печальный вид сих берегов:
То Греция. . . . но неживая!

180

Как прежде _ за десять веков,
И тишина в ней гробовая,
И прелесть мертвая!. . . Она ,
Для наблюдателя страшна;
И в ней, как в мертвеце, хранится
Остаток прежней красоты,
Доколе искра теплоты '
Еще совсем не ​истребится​.
Так из гряды ненастных ​туч​
Едва сквозить вечерний ​луч​,
И хладный свет его печален;
Так огонек во тьме ночной,
Блестит ​над​ грудою развалин;
Так озаряется луной,
Над гробом памятник ​искусства​;
Так сердце ноет сиротой,
П ростясь​ ​с​ любимою м ечтой​,
В себе _ свои скрывая чувства!

VIII.

О злополучная земля,
Где реки, холмы и поля
Убежищем свободы были ,
Или ​могилой​ славы! . . .
В позор твоих детей рабов.
​Преданья​ свято сохранили,
Сию развалину веков,
Сии ​заросшия​ могилы !
Рабы! не здесь-ли Фермопилы?
Чей это памятник стоит?
Кому из вас принадлежит

181

Над ​ним​ висящий шлемъ орлиный ?
Скажи, не здесь ли ​Саламины​?
Но вы безмолвны! вы в цепях!...
Утешьтесь! в древних тех гробах,
Где кости прадедов истлели​ ,
В том пепле искра есть огня,
Которым их сердца горели!
Та искра будет тлеть до дня,
Когда подернутый туманом ,
​Чуть видный ​Феб​ ​над​ океаном,
Во всех бесчисленных лучах,
Взойдет на чистых небесах!
Воскреснет мертвая природа:
Лишь только б​ грянула свобода,
Знакомый глас услышит Грек;
И раб вновь будет человек.

​Трилунный​.

#19

I.
Последний день приговоренного к смерти .

Окончание.

  Не знаю , о чем именно я думал,
как вдруг громкий хохот пробудил
меня из моих мечтаний. Я вскочил и
оглянулся; я был уже не один в ком-
нате : со мною вместе находился чело-
век, ​мужчина​ лет 55, среднего роста,
покрытый морщинами, почти поседев-
​ший​ , здоровый, ​запачканый​ , в рубище,
​полунагой​ , отвратительный. Вероятно,
я не заметил, как отворили дверь ,
толкнули его ко мне и опять заперли.
Когда бы смерть пришла также ​неза​-
​метно​!
  Несколько минут мы смотрели
друг на друга, он со смехом, я с
Часть IV.